\incdir {inc2-cmd}

\titreA {La ligne de commande}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ligne de commande
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {La ligne de commande}

\begin {frame} {Ligne de commande au XXI\up{e} siècle}

    \begin {minipage} [c] {.20\linewidth}
	\figcredit{term-tty}{.9}{Teletype Model ASR33 -- {\ccbysa} AlisonW \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Teletype_with_papertape_punch_and_reader.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
	\figcredit{term-vt100}{.9}{DEC VT100 -- {\ccby} Jason Scott \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:DEC_VT100_terminal.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.45\linewidth}
	\figcredit{term-kde}{.99}{Environnement KDE -- {\ccbysa} New Delap \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Screenshot_of_KDE..png}{Wikimedia Commons}}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Depuis les années 1970, le clavier et le papier (remplacé par
    l'écran) constituent le principal mode d'interaction avec
    l'ordinateur.

    \medskip

    Cette interface reste un moyen privilégié d'interaction même à
    l'heure des écrans graphiques multifenêtre \\
    \implique fenêtre « terminal » ou « console »
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande au XXI\up{e} siècle}
    Pourquoi utiliser la ligne de commandes au XXI\up{e} siècle ?

    \begin {itemize}
	\item davantage de précision et de contrôle sur les opérations
	    
	    \begin {itemize}
		\item « je veux compter le nombre de lignes
		    de programmes que j'ai écrites en Python 3 ou en
		    C depuis 2 semaines »

	    \end {itemize}

	\item automatisation de tâches

	    \begin {itemize}
		\item « chaque semaine, je veux recevoir par
		    mail le nombre de lignes de programmes que j'ai
		    écrites en Python 3 ou en C depuis la semaine
		    dernière »

	    \end {itemize}

	\item plus rapide que d'autres modes de commande
	
	    \begin {itemize}
		\item exemple : voix, doigt ou souris
		\item vrai pour les «~\emph{power users}~»
		\item sous réserve d'avoir un clavier à disposition...

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande}
    Philosophie Unix :

    \begin {itemize}
	\item chaque outil ne fait qu'une action élémentaire
	    \begin {itemize}
		\item trouver les fichiers «~\code{.py}~» ou
		    «~\code{.c}~» dans une arborescence
		\item sélectionner des fichiers par la date de
		    dernière modification
		\item compter le nombre de lignes d'un fichier
		\item envoyer un mail
	    \end {itemize}

	    \implique KISS («~\emph{Keep It Simple, Stupid}~»)

	\item combiner ces outils via des «~tubes~»
	    \begin {itemize}
		\item la sortie d'un programme devient l'entrée d'un autre
	    \end {itemize}

	\item extension : sauvegarder ces combinaisons
	    \begin {itemize}
		\item les \emph{scripts Shell} deviennent des commandes
		    comme les autres
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande}
    Exemple :

    \lst {sh-ls.output} {\fD} {}

\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Général}
    Traditionnellement\footnote{Comme toute règle, il y a malheureusement
    des exceptions.}, une commande Unix a des options et des arguments.

    \medskip

    Exemple :
    \begin {center}
	\code{ls -l -t -r ch2.tex ch1.tex toto.py}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item la commande est \code{ls}
	\item on utilise ici 3 options (introduites par «~\code{-}~») :
	    \ctableau {\fD} {|lll|} {
		\code{-l} & (\textit{long\/}) & afficher les attributs du fichier \\
		\code{-t} & (\textit{time\/}) & trier par date de dernière modification du fichier \\
		\code{-r} & (\textit{reverse\/}) & inverser l'ordre de tri \\
	    }
	\item après les options viennent les arguments (ici 3 noms
	    de fichiers)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Options}
    \begin {itemize}
	\item les options sont... optionnelles !
	\item chaque option est habituellement sur un caractère
	\item les options peuvent être regroupées :
	    \\
	    \hspace* {5mm}
	    \code{ls -l -t -r}
		$\Leftrightarrow$ \code{ls -ltr}
		$\Leftrightarrow$ \code{ls -tl -r}
		$\Leftrightarrow$ \code{ls -l -tr}
	\item certaines options admettent un argument
	    \\
	    \hspace* {5mm}
	    \code{head -n 5 toto.txt}
	    \\
	    (affiche les 5 premières lignes du fichier \code{toto.txt})
	    \\
	    L'option \code{-n} de \code{head} admet un argument, ici \code{5}
	\item les commandes d'origine GNU admettent des options \textit{longues}
	    \\
	    \hspace* {5mm}
	    \code{wc -l toto.txt}
		$\Leftrightarrow$ \code{wc --lines toto.txt}
	    \\
	    (compte le nombre de lignes du fichier \code{toto.txt})
	    \\
	    Attention : non compatible POSIX
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Arguments}
    \begin {itemize}
	\item les arguments commencent après la fin des options
	\item argument commence par \code{-} \implique compris
	    comme une option
	    \begin {itemize}
		\item pour éviter cela, indiquer la fin des options
		    par \code{--}

		\item exemple : si j'ai un fichier nommé \code{-l} \\
		    \begin {itemize}
			\item \code{ls -l} :
			    affiche tous les fichiers du répertoire courant
			    (et pas spécifiquement le fichier \code{-l})
			    avec leurs attributs

			\item \code{ls -- -l} :
			    affiche le nom (seulement) du fichier \code{-l}

			\item \code{ls -l -- -l} :
			    affiche le fichier \code{-l} avec ses attributs

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Contre-exemples}
    Toute règle souffre d'exceptions :

    \begin {itemize}
	\item \code{find / -name "*.py" -newer toto.txt} \\
	    \begin {itemize}
		\item recherche à partir de la racine les fichiers dont
		    le nom correspond à l'expression \code{*.py} et qui
		    sont modifiés plus récemment que \code{toto.txt}
		\item les arguments sont \code{/} et les «~prédicats~»
		    qui suivent
	    \end {itemize}

	\item \code{tar xvf toto.tgz} $\Leftrightarrow$
	    \code{tar -x -v -f toto.tgz}
	    \begin {itemize}
		\item extrait (option \code{-x}) l'archive indiquée par
		    l'option \code{-f} avec son argument \code{toto.tgz}
		    et affiche les fichiers de manière verbeuse
		    (option \code{-v})
		\item aucun argument n'est fourni ici pour la commande
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Heureusement, ces exceptions sont très rares !
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Au secours !}
    Aide en ligne :

    \begin {itemize}
	\item ne pas chercher sur Internet !
	    \begin {itemize}
		\item on trouve souvent le manuel d'un autre système que
		    le sien...
	    \end {itemize}
	\item utiliser le manuel local : commande \code{man}
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \code{man ls}
	    \end {itemize}
	\item la commande \code{man} admet un argument «~chapitre~» optionnel
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \code{man 1 ls}
	    \end {itemize}
	\item chapitres disponibles :
	    \ctableau {\fE} {|cl|} {
		1 & commandes \\
		2 & primitives système \\
		3 & fonctions de bibliothèque C \\
		4 & périphériques \\
		5 & formats de fichiers \\
		6 & jeux \\
		7 & divers (système) \\
		8 & commandes de l'administrateur \\
	    }
	\item avec Linux, il est possible d'avoir les manuels en français
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande -- Abstractions}

    Nommer les abstractions :

    \ctableau {\fD} {|ccc|} {
	\textbf {Abstraction} & \textbf {Type} & \textbf {Exemple} \\
	    \hline
	processus & numéro & \code{1234} \\
	fichier & chemin & \code{/home/pda/cours-sh/ch1.tex} \\
	utilisateur & nom de login & \code{pda} \\
	périphérique & chemin & \code{/dev/hda} \\
	tube & (pas de nom) &  \\
	socket & (pas de nom) &  \\
	signal & numéro / nom & \code{9} / \code{SIGTERM} \\
    }

    \smallskip

    Exemple : \code{kill -TERM 1234} \\
    \implique envoyer le signal \code{SIGTERM} au processus numéro
    \code{1234} \\
    \implique arrêter ce processus

    \medskip

    Au plus bas niveau (primitives système), toutes les abstractions
    sont identifiées par des numéros (type entier).

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le Shell
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Le Shell pour gérer la ligne de commande}

\begin {frame} {Le Shell pour gérer la ligne de commande}
    Shell = programme pour attendre les commandes et les exécuter

    \medskip

    Algorithme :

    \begin {enumerate}
	\item le programme « \textit{Shell} » affiche l'invite (par
	    exemple~: \code{\$\textvisiblespace}) sur l'écran du terminal
	\item puis il lit une ligne sur le terminal
	\item puis il la décompose en «~mots~» (séparés par des espaces)
	\item puis il cherche si le premier mot est un fichier exécutable
	    dans les répertoires contenant des commandes
	\item si c'est le cas, il crée un nouveau processus
	\item puis le nouveau processus exécute le fichier exécutable
	\item pendant ce temps, le \textit{Shell} attend la terminaison
	    du processus
	\item goto 1

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    Le Shell est un programme comme un autre~:

    \begin {itemize}
	\item pas de fonctionnalités spéciales
	\item pas de privilège spécial
	\item chacun peut écrire son shell
	    \begin {itemize}
		\item exercice classique de programmation C
	    \end {itemize}
	\item possibilité de changer son Shell
	    \begin {itemize}
		\item commande \code{chsh}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    \implique il y a eu floraison de Shells
\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    Historique simplifié de quelques Shells~:

    \ctableau {\fC} {|llcl|} {
	1971 & Thompson Shell & \code{sh} & Shell primitif de Ken Thompson \\
	1977 & Bourne Shell & \code{sh} & Shell ayant inspiré POSIX \\
	1978 & C-Shell & \code{csh} & Syntaxe proche de C \\
	1983 & Korn Shell & \code{ksh} & Bourne + améliorations interactives \\
	1983 & T-C-Shell & \code{tcsh} & C-Shell + améliorations interactives \\
	1989 & Bourne-Again Shell & \code{bash} & Bourne + amélioration interactives \\
	1989 & Almquist-Shell & \code{ash} & POSIX strict \\
	1990 & Z-Shell & \code{zsh} & Bourne + amélioration interactives \\
	1997 & Debian-Almquist-Shell & \code{dash} & POSIX strict \\
    }

    \medskip

    La plupart des Shells actuels sont compatibles POSIX~:
    \begin {itemize}
	\item avec plus ou moins d'extensions non compatibles
	\item avec plus ou moins d'améliorations pour faciliter
	    l'utilisation interactive
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    Exemples d'améliorations interactives~:

    \begin {itemize}
	\item touches de curseur pour se déplacer dans la ligne et
	    dans l'historique
	\item rappeler la précédente commande commençant par
	    \code{rm} et remplacer l'argument \code{toto} par \code{-r *}
		\begin {itemize}
		    \item n'essayez pas !
		\end {itemize}
	\item auto-complétion des commandes et/ou des arguments
	\item alias pour simplifier l'utilisation de commandes complexes
	\item suspendre (et reprendre) l'exécution d'un programme
	\item flexibilité de configuration
	\item etc.
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    Principaux Shells utilisés sur Linux Ubuntu aujourd'hui~:

    \ctableau {} {|lcc|} {
	\multicolumn{1}{|c}{\textbf{Shell}}
	    & \textbf{Utilisé pour}
	    & \textbf{Installé}
	    \\ \hline
	\code{bash} & usage interactif & par défaut \\
	\code{zsh} & usage interactif & paquet \code{zsh} \\
	\code{dash} (= \code{/bin/sh}) & programmes POSIX & par défaut \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    \begin {casseroleblock} {Recommandations}
    \begin {itemize}
	\item utiliser les caractéristiques interactives du Shell de
	    son choix
	    \begin {itemize}
		\item exemple~: \code{bash} ou \code{zsh}
		\item pour améliorer sa productivité
	    \end {itemize}

	\item programmer avec un Shell strictement compatible POSIX
	    \begin {itemize}
		\item exemple~: \code{/bin/sh} sur la plupart des systèmes
		\item tout le monde n'a pas forcément le même Shell que vous
		\item The World is not Linux
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    Taille de quelques Shells (en nombre de lignes de C)~:

    \ctableau {} {|lr|} {
	\code{sh} Bourne & 4\,000 \\
	\code{bash} & 143\,000 \\
	\code{ash} & 17\,000 \\
    }

    \bigskip

    La taille est importante~:
    \begin {itemize}
	\item plus un programme est complexe, plus il a de bogues...
	\item plus un programme est gros, plus il met de temps à démarrer
    \end {itemize}
    \implique privilégier \code{/bin/sh} pour la programmation
\end {frame}

\begin {frame} {Les différents Shells}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Déterminer la taille (en octets) des programmes~:

	    \begin {itemize}
		\item \code{/bin/bash}
		\item \code{/bin/zsh}
		\item \code{/bin/dash}
		\item \code{/bin/sh}
	    \end {itemize}

	\item Y a-t-il d'autres shells dans \code{/bin} ?

	    \begin {itemize}
		\item indication : utiliser le caractère générique \code{*}
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}
